# 11.5 연쇄법칙

> <span style="color:blue"> [2]연쇄법칙(case 1) </span>
>
> $z = f(x, y)$는 $x$와 $y$에 관한 미분 가능한 함수이고, $x = g(t)$와 $y = h(t)$는 모두 $t$에 관한 미분 가능한 함수라고 하자. 그러면 $z$는 $t$에 관한 미분 가능한 함수이고 다음이 성립한다.
> $$
\frac{dz}{dt} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial t}
$$

### 보기 1

$x = \sin{2t}$이고 $y = \cos{t}$이며 $z = x^2y + 3xy^4$일 때, $t = 0$일 때의 $dz/dt$를 찾아라.

**풀이**

$\frac{\partial z}{\partial t} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial t}$를 적용하여 $x, y$에 대한 각각의 미분을 이용해 풀 수 있다.

$$
\begin{align}
\frac{\partial z}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial t} &= 2(2xy + 3y^4)\cos{2t} \\
\frac{\partial z}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial t} &= -(x^2 + 12xy^3)\sin{t} \\
\frac{\partial z}{\partial t} &= \cos{2t}(4xy + 6y^4) - \sin{t}(x^2 + 12xy^3)
\end{align}
$$

따라서 $t = 0$일 때의 $y(0) = \cos{0} = 1 = x, x(0) = \sin{0} = 0$ 임으로 $1 \cdot (6 \cdot 1^4) = 6$이다.

---

> <span style="color:blue"> [3]연쇄법칙(case 2) </span>
>
> $z = f(x, y)$가 $x, y$에 관한 미분 가능한 함수이고, $x = g(s, t)$와 $y = h(s, t)$는 $s$와 $t$에 관한 미분 가능한 함수라고 하자. 그러면 다음이 성립한다.
> $$
\begin{align}
\frac{\partial z}{\partial s} &= \frac{\partial z}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial s} + \frac{\partial z}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial s} \\
\frac{\partial z}{\partial t} &= \frac{\partial z}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial t} + \frac{\partial z}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial t}
\end{align}
$$

> <span style="color:blue"> [4]연쇄법칙(case 3) </span>
> $u$가 $n$개의 변수 $x_1, x_2, \dots, x_n$에 관한 미분 가능한 함수이고, 각 $x_j$는 $m$개의 변수 $t_1, t_2, \dots, t_m$에 관한 미분 가능한 함수라고 하자. 그러면 $u$는 $t_1, t_2, \dots , t_m$에 관한 함수이고 각 $i = 1,2,3,\dots, m$에 대해 다음이 성립한다.
> $$
\frac{\partial u}{\partial t_i} = \frac{\partial u}{\partial x_1}\frac{\partial x_1}{t_i} + \frac{\partial u}{\partial x_2}\frac{\partial x_2}{t_i} +  \dots + \frac{\partial u}{\partial x_n}\frac{\partial x_n}{t_i}
$$

### 보기 5

$x = rse^t, y= rs^2e^{-t}, z= r^2s\sin{t}$이고 $u = x^4y + y^2z^3$이라 하자. $r=2, s = 1, t= 0$일 때 $\partial u / \partial s$의 값을 찾아라.

**풀이**

$$
\frac{\partial u}{\partial s} = 4x^3y \cdot re^t + 2(x^4 + 2yz^3)rse^{-t} + 6y^2z^2(r^2\sin{t})
$$

여기서 $r = 2, s = 1, t = 0$일 때를 각각 $x(2,1,0), y(2,1,0), z(2, 1, 0)$에 넣어보면 $x(2,1,0) = 2, y(2,1,0) = 2, z = 0$임으로 이를 대입하면

$$
\frac{\partial u}{\partial s} = 4 \cdot 2^3\cdot 2 + 2\cdot (2^4) \cdot 4 = 192
$$

### 보기 6

$g(s, t) = f(s^2 - t^2, t^2 -s^2)$이고 $f$가 미분 가능할 때, $g$가 다음을 만족시킴을 보여라.

$$
t\frac{\partial g}{\partial s} + s\frac{\partial g}{\partial t} = 0
$$

**풀이**
$x = s^2 - t^2$이라 하고 $y = t^2 - s^2$이라 했을 때

$$
\frac{\partial g}{\partial s} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial s} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial s} = \frac{\partial f}{\partial x}2s - \frac{\partial f}{\partial y}2s
$$

$$
\frac{\partial g}{\partial t} = \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial t} = -\frac{\partial f}{\partial x}2t + \frac{\partial f}{\partial y}2t
$$

따라서

$$
t\frac{\partial g}{\partial s} + s\frac{\partial g}{\partial t} = t\left(\frac{\partial f}{\partial x}2s - \frac{\partial f}{\partial y}2s\right) +  s\left(-\frac{\partial f}{\partial x}2t + \frac{\partial f}{\partial y}2t\right) = 0
$$

### 보기 7

$z = f(x, y)$의 연속인 이계 편도함수가 존재하고 $x = r^2 + s^2$이며 $y = 2rs$일 때, 

(a) $\partial z / \partial r$ 을 찾아라.

**풀이**

$$
\begin{align}
\frac{\partial z}{\partial r} &= \frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial x}{\partial r} + \frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial y}{\partial r}  \\
&= \frac{\partial f}{\partial x}2r + \frac{\partial f}{\partial y}2s
\end{align}
$$

---

## 음함수의 미분법

$F(x, y) = 0$ 꼴의 방정식이 $y$를 $x$의 미분 가능한 음함수 $y= f(x)$로 정의하고 있다고 하자. 그러면 $f$의 정의역에 속한 모든 $x$에 대해 $F(x, f(x))=0$이다. $F$가 미분 가능하면, **연쇄법칙의 경우 1**을 적용하여 방정식 $F(x, y) = 0$ 양변을 $x$에 관해 미분하자. $x, y$는 모두 $x$의 함수이므로 다음이 성립한다.

$$
\frac{\partial F}{\partial x}\frac{dx}{dx} + \frac{\partial F}{\partial y}\frac{dy}{dx} = 0
$$

그런데 $\partial x /\partial x = 1$임으로 $\partial F / \partial y \ne 0$일 때 $dy / dx$에 대해 풀면 다음을 얻는다.

$$
\frac{dy}{dx} = - \frac{\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}} = -\frac{F_x}{F_y}
$$

이 결과를 유도 할 때, $F(x, y) = 0$이 $y$를 $x$의 음함수로 정의하고 있다고 가정했다. 고등 미분 적분학에서 증명하는 음함수의 정리는 이 가정이 정당한 조건을 제시한다. 이 정리에 따르면, $F$가 $(a,b)$를 포함하는 원판에서 정의되고 $F(a, b) = 0$이며 $F_y(a, b) \ne 0$이고 $F_x, F_y$가 그 원판에서 연속이면 방정식 $F(x, y) = 0$은 점 $(a, b)$의 근방에서 $y$를 $x$의 함수로 정의하고, 이 함수의 도함수는 위에 정리한 $-F_x/F_y$와 같다. 

### 보기 8

$x^3 + y^3 = 6xy$일때 $y'$을 찾아라. 

**풀이**

$F(x, y) = 0$꼴의 방정식에서 $y$를 $x$의 미분 가능한 함수 $y = f(x)$로 두었을 때, $f$에 대한 정의역 $x$에 대해 $F(x, f(x)) = 0$이다. $F$가 미분 가능하면 연쇄법칙 1과 같이 $x$에 대해 미분한다. ($dy/dx \ne 0$ 인 경우)

$$
\begin{align}
F(x, y) &= x^3 + y^3 - 6xy = 0 \\
\frac{dF}{dx} &= \frac{\partial F}{\partial x}\frac{dx}{dx} + \frac{\partial F}{\partial y}\frac{dy}{dx}  = 0\\
\frac{dy}{dx} &= -\frac{\partial F / \partial x}{\partial F / \partial y} \\
&= -\frac{3x^2 - 6y}{3y^2 - 6x} \\
&= -\frac{x^2 - 2y}{y^2 - 2x}
\end{align}
$$

---

이제 $z$가 $F(x, y, z) = 0$ 꼴의 방정식에 의해 음함수 $z = f(x, y)$로 정의되어 있다고 하자. 이는 $f$의 정의역의 모든 $(x, y)$에 대해 $F(x, y, f(x, y)) = 0$임을 의미한다. $F, f$가 모두 미분 가능하면, 연쇄법칙을 이용해서 $F(x, y, z) = 0$을 다음과 같이 미분 할 수 있다.

$$
\frac{\partial F}{\partial x}\frac{dx}{dx} + \frac{\partial F}{\partial y}\frac{dy}{dx} + \frac{\partial F}{\partial z}\frac{\partial z}{\partial x} = 0
$$

여기서 $dx / dx = 1, dy/dx = 0$이 성립함으로 위의 식은 아래와 같이 된다.

$$
\frac{\partial F}{\partial x} + \frac{\partial F}{\partial z}\frac{\partial z}{\partial x} = 0
$$

$\partial F / \partial z \ne 0$이면 $\partial z /\partial x$에 대해 풀어 다음과 같은 공식을 얻는다.

$$
\frac{\partial z}{\partial x} = -\frac{\partial F / \partial x}{\partial F / \partial z}, \quad \frac{\partial z}{\partial y} = - \frac{\partial F / \partial y}{\partial F / \partial z}
$$

### 보기 9

$x^3 + y^3 + z^3 + 6xyz = 1$일 때 $\partial z /\partial x$와 $\partial z / \partial y$를 찾아라. 

**풀이**

$\partial z/ \partial x = -\frac{\partial F / \partial x}{\partial F / \partial z}$이고 $\partial z/ \partial y = - \frac{\partial F / \partial y}{\partial F / \partial z}$임으로 이를 이용하면

$$
\begin{align}
\frac{\partial z}{\partial x} &= -\frac{3x^2 - 6yz}{3z^2 - 6xy} \\
&= -\frac{x^2 - 2yz}{z^2 - 2xy} \\
\frac{\partial z}{\partial y} &= -\frac{3y^2 - 6xz}{3z^2 - 6xy} \\
&= -\frac{y^2 - 2xz}{z^2  - 2xy}
\end{align}
$$

























