# 2.4 곱과 몫의 미분법

> **곱의 미분법**
> $f$와 $g$가 모두 미분 가능할 때, 다음이 성립한다.
>$$
\frac{d}{dx}\{f(x)g(x)\} = f(x)\frac{d}{dx}g(x) + g(x)\frac{d}{dx}f(x)
$$

### 보기 1
$y = x^2\sin{x}$를 미분하라.

풀이

곱의 미분법에 따라 $x^2$과 $\sin{x}$에 대해 아래와 같이 정리 할 수 있다.

$$
\begin{align}
y^\prime &= x^2\frac{d}{dx}(\sin{x}) + \sin{x}\frac{d}{dx}x^2 \\
&= x^2\cos{x} + \sin{x}\cdot 2x 
\end{align}
$$

### 보기 2

함수 $f(t) = \sqrt{t}(a + bt)$를 미분하라.

풀이

곱의 미분법에 따라 $f(t) = \sqrt{t}(a + bt)$를 $\sqrt{t}$와 $a+bt$로 나누어 미분 할 수 있다.

$$
\begin{align}
y^\prime &= \sqrt{t}\frac{d}{dt}(a + bt) + (a + bt)\frac{d}{dt}\sqrt{t} \\
&= b\sqrt{t} + \frac{1}{2}\cdot (a + bt)t^{-\frac{1}{2}} \\
&= b\sqrt{t} + \frac{1}{2}a\frac{1}{\sqrt{t}} + \frac{1}{2}b\sqrt{t} \\
&= \frac{3}{2}b\sqrt{t} + a\frac{1}{2\sqrt{t}}
\end{align} 
$$

### 보기 3

$h(x) =xg(x)$ 이고 $g(3) = 5$ 이며 $g^\prime(3) = 2$ 일 때, $h^\prime(3)$을 찾아라.

풀이

$$
\begin{align}
h^\prime(x) &= x\frac{d}{dx}g(x) + g(x)\frac{d}{dx}x \\
&= xg^\prime(x) + g(x)
\end{align}
$$

따라서 $h^\prime(3) = 3\cdot 2 + 5 = 11$ 이다.

## 몫의 미분법

> **몫의 미분법**
> $f$ 와 $g$ 가 모두 미분 가능할 때, 다음이 성립한다.
> $$
\frac{d}{dx}\{\frac{f(x)}{g(x)}\} = \frac{g(x)\frac{d}{dx}f(x) - f(x)\frac{d}{dx}g(x)}{\{g(x)\}^2}
$$

### 보기 4

$y = \frac{x^2 + x - 2}{x^3 + 6}$의 도함수 $y'$을 구하라.

풀이

몫의 미분법에 따라 $x^2 + x - 2$와 $x^3 + 6$을 각각 $f(x)$, $g(x)$ 로 놓았을 때, 

$$
\begin{align}
y' &= \frac{(x^3 + 6)(x^2 + x - 2)' - (x^2 + x - 2)(x^3 + 6)'}{(x^3 + 6)^2}\\
&= \frac{(x^3 + 6)(2x + 1) - 3x^2(x^2 + x - 2)}{(x^3 + 6)^2} \\
&= \frac{2x^4 + x^3 + 12x + 6 - 3x^4 - 3x^3 + 6x^2}{(x^3 + 6)^2} \\
&= \frac{-x^4-2x^3 + 6x^2 + 12x + 6}{(x^3 + 6)^2}
\end{align}
$$


### 보기 5 
점 $(1, \frac{1}{2})$ 에서 곡선 $y=\sqrt{x}/(1 + x^2)$ 에 대한 접선의 방정식을 찾아라

풀이

몫의 미분법칙에 따라 $\sqrt{x}$ 와 $(1 + x^2)$ 를 각각 $f$, $g$ 로 놓는다면 아래와 같이 $y'$ 를 구할 수 있다.

$$
\begin{align}
y' &= \frac{(1 + x^2)\frac{d}{dx}(\sqrt{x}) - \sqrt{x}\frac{d}{dx}(1 + x^2)}{(1 + x^2)^2} \\
&= \frac{\frac{1}{2}(1 + x^2)x^{-\frac{1}{2}} - x^{\frac{1}{2}}\cdot2x}{(1 + x^2)^2}
\end{align}
$$

x를 1로 놓는다면 기울기는 $\frac{1 - 2}{4} = -\frac{1}{4}$ 이다. 
이를 직선의 방정식과 연결지으면

$$\begin{align}y - \frac{1}{2} &= -\frac{1}{4}(x - 1) \\
&= -\frac{1}{4}x + \frac{1}{4} \\
y &= -\frac{1}{4}x + \frac{3}{4}
\end{align}
$$

## 삼각 함수

> **삼각 함수의 도함수(암기)**
> 1. $\frac{d}{dx}(\sin{x}) = \cos{x}$
> 2. $\frac{d}{dx}(\cos{x}) = -\sin{x}$
> 3. $\frac{d}{dx}{\tan{x}} = \sec^2{x}$
> 4. $\frac{d}{dx}{\csc{x}} = -\csc{x}\cot{x}$
> 5. $\frac{d}{dx}{\sec{x}} = \sec{x}\tan{x}$
> 6. $\frac{d}{dx}{\cot{x}} = -\csc^2{x}$

사이코 패스가 코스요리를 한다
코스요리가 마라탕 사천탕수육
식이가 식탐이 많다.
코식이가 지만먹으려고 마라탕에 코식하고 코탄다.
코탄 마라탕에 코식식
탄놈이 식식

삼각함수 재암기
* $\csc{\theta} = \frac{1}{\sec{\theta}}$
* $\sec{\theta} = \frac{1}{\cos{\theta}}$
* $\tan{\theta} = \frac{\sin{\theta}}{\cos{\theta}}$
* $\cot{\theta} = \{\tan{\theta}\}^{-1}$
* $\sin^2{\theta} + \cos^2{\theta} = 1$
* $1 + \tan^2{\theta} = \sec^2{\theta}$
* $1 + \cot^2{\theta} = \csc^2{\theta}$
* $\sin{-\theta} = -\sin{\theta}$
* $\cos{-\theta} = \cos{\theta}$
* $\tan{-\theta} = -\tan{\theta}$
* $\sin\left(\frac{\pi}{2} - \theta\right) = \cos{\theta}$
* $\cos\left(\frac{\pi}{2} - \theta\right) = \sin{\theta}$
* $\tan\left(\frac{\pi}{2} - \theta\right) = \cot{\theta}$



