# 2.5 연쇄 법칙

>**연쇄 법칙**
>$f$, $g$ 가 모두 미분 가능하고 $F=f \circ g$ 가 $F(x) =f(g(x))$로 정의된 합성함수이면 $F$ 는 미분가능하고, $F'$ 는 다음 곱으로 주어진다.
>$$
F'(x) = f'(g(x))g'(x)
$$
> 라이프니츠 기호로 $y=f(u)$ 와 $u=g(x)$가 모두 미분가능한 함수이면, 다음이 성립한다.
>$$
\frac{dy}{dx}= \frac{dy}{du}\frac{du}{dx}
$$

### 보기 1
$F(x) = \sqrt{x^2 + 1}$일 때 $F'(x)$를 찾아라

풀이
연쇄법칙에 따라 $\sqrt{x} = f(x)$ 와 $x^2 + 1=g(x)$ 로 표기될 수 있는 합성 함수 $F$ 에 대한 미분은 아래와 같다.

$$
\begin{align}
F'(x) &= \frac{1}{2}(x^2 + 1)^{-\frac{1}{2}}\cdot 2x \\
&= \frac{1}{2\sqrt{x^2 + 1}}\cdot 2x \\
&= \frac{x}{\sqrt{x^2 + 1}}
\end{align}
$$

다른 풀이로는 $u = x^2 + 1$과 $y=\sqrt{u}$ 라 하면

$$
\begin{align}
F'(x) &= \frac{dy}{du}\frac{du}{dx} \\
&= \frac{1}{2\sqrt{u}} \cdot 2x \\
&= \frac{x}{\sqrt{x^2 + 1}}
\end{align}
$$

> **참고**
> 연쇄 법칙을 사용할 때는 바깥으로부터 안쪽으로 진행해야 한다. 

### 보기 2
(a) $y = \sin{(x^2)}$

풀이
$u = x^2$, $y = \sin{u}$ 라고 할 때, 

$$
\begin{align}
\frac{dy}{du}\frac{du}{dx} &= \cos{u} \cdot 2x \\
&= \cos{x^2}\cdot 2x
\end{align}
$$

(b) $y = \sin^2x$

풀이
$u = \sin{x}$, $y = u^2$. 따라서 라이프니츠 방식에 따르면

$$
\begin{align}
\frac{dy}{du}\frac{du}{dx} &= 2u\cos{x} \\
&= 2\sin{x}\cos{x} \\
& = \sin{2x}
\end{align}
$$
(마지막에는 배각공식에 따라 $\sin{x + x} = \sin{x}\cos{x} + \sin{x}\cos{x} = 2\sin{x}\cos{x}$)

> **연쇄 법칙과 결합된 멱의 미분법**
> $n$은 임의의 실수이고 $u = g(x)$ 는 미분가능하면 다음이 성립한다.
> $$
\frac{d}{dx}(u^n) = nu^{n-1}\frac{du}{dx}
$$
> 또는
> $$
\frac{d}{dx}g(x) = n\{g(x)\}^{n-1}\cdot g'(x)
$$

### 보기 3

$y = (x^3 - 1)^{100}$ 을 미분하라.

풀이
$u = x^3 - 1$ 임으로 연쇄법칙과 결합된 멱의 미분법을 이용하면
$$
\frac{d}{dx}(x^3 - 1) = 100(x^3 + 1)^{99}3x^2 = 300x^2(x^3 + 1)^{99}
$$

### 보기 4
$f(x) =\frac{1}{\sqrt[3]{x^2 + x + 1}}$ 일 때 $f'(x)$를 찾아라.

풀이
$f(x) =\frac{1}{\sqrt[3]{x^2 + x + 1}} = \frac{1}{(x^2 + x + 1)^{\frac{1}{3}}} = (x^2 + x + 1)^{-\frac{1}{3}}$
따라서 연쇄법칙과 결합된 멱의 미분법으로 $u = \frac{1}{x^2 + x + 1}$을 이용해 아래와 같이 풀 수 있다.
$$
\begin{align}
f'(x) & = -\frac{1}{3}(x^2 + x + 1)^{-\frac{4}{3}}(2x + 1)
\end{align}
$$

### 보기 5
함수 $g(t) = \left(\frac{t-2}{2t+ 1}\right)^9$ 의 도함수를 찾아라.

풀이
연쇄법칙과 연관된 멱의 미부분법과 몫의 미분법을 사용하여 해결 할 수 있다.

$u = \frac{t-2}{2t + 1}$

$$
\begin{align}
g'(t) &= 9\left(\frac{t -2}{2t + 1}\right)^8\cdot \left(\frac{t -2}{2t + 1}\right)' \\
&= 9\left(\frac{t -2}{2t + 1}\right)^8\cdot \frac{5}{(2t + 1)^2}
\end{align}
$$

### 보기 6
$y = (2x+ 1)^5(x^3 - x + 1)^4$ 을 미분하라.

풀이

곱의 미분법, 연쇄 법칙과 결합된 멱의 미분법을 이용하여 풀 수 있다.

길이가 길어 Markdown 상에 나타나지 않음으로 생략한다.

### 보기 8
$y = \sqrt{\sec{x^3}}$을 미분하라.

풀이
$y = f(g(k(x)))$ 로 합성 함수로 볼 수 있고 $u = x^3$, $a = \sec{u}$,$y = \sqrt{a}$ 로 보고 라이프니츠의 방법에 따른다면

$$
\begin{align}
y' &= \frac{dy}{da}\frac{da}{du}\frac{du}{dx} \\
&= \frac{1}{2}a^{-\frac{1}{2}}\sec{u}\tan{u}3x^2 \\
&= \frac{1}{2\sqrt{\sec{x^3}}}\cdot \sec{x^3} \cdot \tan{x^3} \cdot 3x^2
\end{align}
$$









