# 3.3 로그 함수와 지수 함수의 도함수

> <span style="color:blue">[1] 정리</span> 함수 $f(x) = \log_a{x}$는 미분 가능하고, 다음이 성립한다.
> $$f'(x) = \frac{1}{x}\log_a{e}$$

$e = \lim_{x \to 0}(1 + x)^{1/x}$ 임을 명심하자.

$$
\begin{align}
(\log_a{x})' &= \lim_{x \to 0}\frac{f(x + h) - f(x)}{h} \\
&= \lim_{x \to 0}\frac{\log_a(x + h) - \log_a{x}}{h} \\
&= \lim_{x \to 0}\frac{\log_a{\frac{x + h}{x}}}{h} \\
& = \frac{1}{h}\lim_{x \to 0}\log_a{\big(1 + \frac{h}{x}\big)} \\
& = \frac{x}{h}\frac{1}{x}\lim_{x \to 0}\log_a{(1 + \frac{h}{x}}) \\
&= \frac{1}{x}\lim_{x \to 0}\log_a(1 + h/x)^{x/h} \\
&= \frac{1}{x}\lim_{t \to 0}\log_a(1 + t)^{1/t} \\
& = \frac{1}{x}\log_a{e}
\end{align}
$$




> $\log_ae = \frac{\ln{e}}{\ln{a}} = \frac{1}{\ln{a}}$

> $\frac{d}{dx}(log_a{x}) = \frac{1}{x\ln{a}}$

> <span style="color:blue">자연 로그 함수의 도함수</span> 
> $\frac{d}{dx}(\ln{x}) = \frac{1}{x}$


### 보기 5

$\frac{d}{dx}\ln{\frac{x+ 1}{\sqrt{x - 2}}}$ 를 찾아라.

풀이
$$
\begin{align}
\frac{d}{dx}\ln\frac{x+1}{\sqrt{x-2}} &= \frac{\sqrt{x -2}}{x + 1} \cdot \frac{d}{dx}\frac{x + 1}{\sqrt{x - 2}} \\
&= \frac{\sqrt{x -2}}{x + 1} \cdot \frac{\sqrt{x - 2} - \frac{1}{2}(x + 1)(x - 2)^{-\frac{1}{2}}}{x - 2} \\
&= \frac{(x - 2) - \frac{x + 1}{2}}{(x + 1)(x - 2)} \\
&= \frac{x/2 - 5/2}{(x + 1)(x - 2)} \\
&= \frac{x - 5}{2(x + 1)(x - 2)}
\end{align}
$$

> 아래의 식은 기억할 만한 가치가 있다.
> $\frac{d}{dx}\ln{|x|} = \frac{1}{x}$



### 보기 5

$\frac{d}{dx}\ln{\frac{x+ 1}{\sqrt{x - 2}}}$ 를 찾아라.

풀이
$$
\begin{align}
\frac{d}{dx}\ln\frac{x+1}{\sqrt{x-2}} &= \frac{\sqrt{x -2}}{x + 1} \cdot \frac{d}{dx}\frac{x + 1}{\sqrt{x - 2}} \\
&= \frac{\sqrt{x -2}}{x + 1} \cdot \frac{\sqrt{x - 2} - \frac{1}{2}(x + 1)(x - 2)^{-\frac{1}{2}}}{x - 2} \\
&= \frac{(x - 2) - \frac{x + 1}{2}}{(x + 1)(x - 2)} \\
&= \frac{x/2 - 5/2}{(x + 1)(x - 2)} \\
&= \frac{x - 5}{2(x + 1)(x - 2)}
\end{align}
$$

> 아래의 식은 기억할 만한 가치가 있다.
> $\frac{d}{dx}\ln{|x|} = \frac{1}{x}$

## 로그 미분

### 보기 7

$y = \frac{x^{3/4}\sqrt{x^2 + 1}}{(3x + 2)^5}$ 을 미분하라.

풀이

양변에 로그를 취하여 식을 간단하게 하고 음함수 미분법으로 풀어 낼 수 있다.

$$
\begin{align}
\ln{y} &= \frac{3}{4}\ln{x} + \frac{1}{2}\ln{(x^2 + 1)} - 5\ln{(3x + 2)} \\
\frac{d\ln{y}}{dx} &= \frac{3}{4x} + \frac{x}{x^2 + 1} - \frac{15}{3x+ 2} \\
\frac{1}{y}\frac{dy}{dx}&=  \frac{3}{4x} + \frac{x}{x^2 + 1} - \frac{15}{3x+ 2} \\
\frac{dy}{dx} &= \frac{(3x + 2)^5}{x^{3/4}\sqrt{x^2 + 1}}\big(\frac{3}{4x} + \frac{x}{x^2 + 1} - \frac{15}{3x+ 2}\big)
\end{align}
$$`

> 
