# 3.3 Review: 로그 함수 및 지수 함수의 도함수

## 1. 로그 함수의 도함수
- **기본 공식**  
  \[
  \frac{d}{dx} \bigl(\log_a x\bigr) = \frac{1}{x \ln a},
  \]  
  특히, 자연 로그의 경우  
  \[
  \frac{d}{dx}(\ln x) = \frac{1}{x}, \quad
  \frac{d}{dx}(\ln|x|) = \frac{1}{x}.
  \]
- **유도 (간략)**
  $\log_a x$는 $a^y = x$일 때 $y = \log_a x$이므로, 양변에 미분하면  
  \[
  a^y \ln a \frac{dy}{dx} = 1
  \quad\Rightarrow\quad
  \frac{dy}{dx} = \frac{1}{a^y \ln a} = \frac{1}{x \ln a}.
  \]

### 연습문제 1
1. \( \displaystyle \frac{d}{dx}\bigl[\log_3 x\bigr] \)  
    
    **풀이**
    $(\log_a{x})' = \frac{1}{x\ln{a}}$ 임으로 

    $$
    \frac{d}{dx}(\log_3{x}) = \frac{1}{\ln{3}}
    $$

2. \( \displaystyle \frac{d}{dx}\bigl[\ln(5x^2 + 3)\bigr] \)  

    **풀이**
    
    $$
    \begin{align}
    \frac{d}{dx}\bigl[\ln(5x^2 + 3)\bigr] &= \frac{1}{5x^2 + 3}\cdot 10x \\
    &= \frac{10x}{5x^2 + 3}
    \end{align}
    $$

3. \( \displaystyle \frac{d}{dx}\bigl[\ln|2x - 1|\bigr] \)

    **풀이**
    $$
    \frac{d}{dx}\bigl[\ln|2x - 1|\bigr] = \frac{2}{2x - 1}
    $$

---

## 2. 로그 미분법 (Logarithmic Differentiation)
- **개념**: 곱셈·나눗셈·지수 형태가 섞인 함수 $y = f(x)$에서 양변에 자연 로그를 적용하여 곱/나눗셈을 덧셈/뺄셈으로 변환한 뒤 미분하고, 최종적으로 원래 함수 형태로 되돌린다.
- **단계**  
  1. 양변에 \(y = f(x)\)에 대해 \(\ln\)을 취함: \(\ln y = \ln f(x)\).  
  2. 로그 법칙(곱→덧셈, 나눗셈→뺄셈, 지수→계수)으로 식을 간단히 함.  
  3. 양변을 $x$에 관해 미분하여 \(\frac{1}{y} \frac{dy}{dx} = \text{(우변 미분 결과)}\)를 얻음.  
  4. 양변에 $y$를 곱해 \(\frac{dy}{dx}\)를 구하고, 필요한 경우 원래 $y = f(x)$로 치환함.

### 연습문제 2
1. $y = \displaystyle \frac{x^2 (x^2 + 1)^3}{(2x - 5)^4}$  

    **풀이**
    $$
    \begin{align}
    \ln{y} &= \ln{x^2} + \ln(x^2 + 1)^3 - \ln(2x - 5)^4 \\
    &= 2\ln{x} + 3\ln{(x^2 + 1)} - 4\ln{(2x - 5)} \\
    \frac{1}{y}\frac{dy}{dx} &= \frac{2}{x} + \frac{6x}{x^2 + 1} - \frac{8}{2x - 5} \\
    \frac{dy}{dx} &= \left(\frac{x^2 (x^2 + 1)^3}{(2x - 5)^4}\right)\left(\frac{2}{x} + \frac{6x}{x^2 + 1} - \frac{8}{2x - 5} \right)
    \end{align}
    $$
2. $y = \displaystyle (3x + 1)^{x}$  
    **풀이**
    
    $$
    \begin{align}
    \ln{y} &= x\ln{(3x + 1)} \\
    \frac{1}{y}\frac{dy}{dx} &= \frac{3x}{3x + 1} + \ln{(3x + 1)} \\
    \frac{dy}{dx} &= (3x + 1)^{x}\left(\frac{3x}{3x + 1} + \ln{(3x + 1)} \right)
    \end{align}
    $$
    
3. $y = \displaystyle x^{\sqrt{x}}$

    **풀이**

    $$
    \begin{align}
    \ln{y} &= \sqrt{x}\ln{x} \\
    \frac{1}{y}\frac{dy}{dx} &= \frac{\sqrt{x}}{x} + \frac{1}{2}x^{-1/2}\ln{x} \\
    \frac{dy}{dx} &= x^{\sqrt{x}}\left(\frac{\sqrt{x}}{x} + \frac{1}{2}x^{-1/2}\ln{x}\right)
    \end{align}
    $$

---

## 3. 지수 함수의 도함수
- **기본 공식**  
  \[
  \frac{d}{dx}\bigl(a^x\bigr) = a^x \ln a,
  \]  
  특히, 자연 지수 함수  
  \[
  \frac{d}{dx}(e^x) = e^x.
  \]
- **유도 (간략)**  
  함수 $y = a^x$의 역함수는 $x = \log_a y$이므로, 양변을 미분:  
  \[
  \frac{1}{y \ln a} \frac{dy}{dx} = 1
  \quad\Rightarrow\quad
  \frac{dy}{dx} = y \ln a = a^x \ln a.
  \]

### 연습문제 3
1. \( \displaystyle \frac{d}{dx}\bigl[2^x\bigr] \)  

    **풀이**
    $y = a^x$ 의 도함수는 $y' = a^x\ln{a}$ 임으로
    $$
    (2^x)' = 2^x\ln{2}
    $$

2. \( \displaystyle \frac{d}{dx}\bigl[e^{3x}\bigr] \)  

    **풀이**
    $y = e^x$의 도함수는 $y' = e^x$ 임으로
    $$
    (e^{3x})' = 3e^{3x}
    $$

3. \( \displaystyle \frac{d}{dx}\bigl[5^{x^2}\bigr] \)

    **풀이**
    $$
    \begin{align}
    \ln{y} &= x^2\ln{5} \\
    \frac{1}{y}\frac{dy}{dx} &=  2x\ln{5}\\
    \frac{dy}{dx} &= 5^{x^2}\left(2x\ln{5}\right)
    \end{align}
    $$

---

## 4. 복합 함수의 미분 (Chain Rule)
- **개념**: 지수나 로그를 포함한 합성 함수는 체인 룰을 적용하여 도함수를 구함.  
  예: \(y = e^{\tan x}\)일 때  
  \[
  y' = e^{\tan x} \cdot \frac{d}{dx}(\tan x)
       = e^{\tan x} \sec^2 x.
  \]

### 연습문제 4
1. $y = e^{\sin x}$  
    **풀이**
    $$
    \begin{align}
    y' &= e^{\sin{x}}\cdot \cos{x}
    \end{align}
    $$
2. $y = \ln\displaystyle\biggl(\frac{x^2 + 1}{x - 1}\biggr)$ 

    **풀이**
    $$
    \begin{align}
    y' &= \left(\frac{x - 1}{x^2 + 1}\right)\left(\frac{2x(x - 1) - (x^2 + 1)}{(x - 1)^2}\right) \\
    &= \left(\frac{x - 1}{x^2 + 1}\right)\left( \frac{2x^2 - 2x - x^2 - 1}{(x - 1)^2} \right) \\
    &= \left(\frac{x - 1}{x^2 + 1}\right)\left( \frac{x^2 -2x - 1}{(x - 1)^2} \right) \\
    &= \frac{x^2 - 2x - 1}{(x - 1)(x^2 + 1)}
    \end{align} 
    $$
3. $y = (2x + 3)^{\ln x}$

    **풀이**

    $$
    \begin{align}
    \ln{y} &= \ln{x}\ln(2x + 3) \\
    \frac{1}{y}\frac{dy}{dx} &= \ln{x}\frac{2}{2x + 3} + \ln{(2x + 3)}\frac{1}{x}\\
    &= \frac{2\ln{x}}{2x + 3} + \frac{\ln{2x + 3}}{x} \\
    \frac{dy}{dx} &= (2x + 3)^{\ln x}\left( \frac{2\ln{x}}{2x + 3} + \frac{\ln{(2x + 3})}{x} \right)
    \end{align}
    $$
