# 8.2 급수

소수표기법의 기저는 임의의 수를 무한 합으로 쓸 수 있다는 관례이다.

수열 $\{a_n\}$의 합 $a_1 + a_2 + a_3 \dots $를 **무한 급수**라 하고, 다음과 같은 기호로 짧게 나타낸다.

$$
\sum_{n=1}^\infty a_n \quad \text{or} \quad \sum a_n
$$

> <span style="color:blue">[2] 정의 </span>
> 주어진 급수 $\sum a_n = a_1 + a_2 + \dots + a_n$에 대해 $s_n$은 다음과 같은 $n$째 부분 합을 나타낸다고 하자.
> $$
s_n = \sum_{i = 1}^n a_i = a_1 + a_2 + \dots + a_n
$$
> 수열 $\{s_n\}$이 수렴하고 $\lim_{n \to \infty}s_n = s$가 실수로 존재하면, 급수 $\sum a_n$은 **수렴한다**고 하고 다음과 같이 나타낸다.
> $$
a_1 + a_2 + \dots + a_n + \dots = s \quad \text{or} \ \sum_{n = 1}^\infty a_n
$$
> 수 $s$를 이 급수의 **합**이라 한다. 수열 $\{s_n\}$이 발산하면, 급수는 **발산한다**고 한다.

무한 급수의 중요한 예는 다음과 같은 **등비 급수**이다.

$$
a + ar + ar^2 + \dots + ar^{n - 1} + \dots = \sum_{n = 1}^\infty ar^{n - 1}
$$

$r = 1$일 때는 발산하게 된다. $r \ne 1$일 때를 다음과 같이 놓으면

$$
\begin{align}
s_n &= a + ar + ar^2 + \dots + ar^{n-1} \\
rs_n &= \quad \quad ar + ar^2 + \dots + ar^{n-1} + ar^n
\end{align}
$$

두식을 빼면, 다음을 얻는다.

$$
s_n = \frac{a(1 - r^n)}{(1 - r)}
$$

$-1 < r < 1$일 때 $n \to \infty$일 때 $r^n \to 0$이므로 다음이 성립한다.

$$
\lim_{n \to \infty}s_n = \frac{a}{1 - r}
$$

말로 풀어쓰면 수렴하는 등비 급수의 합은 첫째 항을 1에서 공비를 뺀 값으로 나눈 값이다.

> 다음과 같은 등비 급수를 생각하자.
> $$
\sum_{n = 1}^\infty ar^{n - 1} = a + ar + ar^2 + \dots
$$
> 이 등비 급수는 $|r| < 1$일 때 수렴하고, 그 합은 다음과 같다.
> $$
\sum_{n = 1}^\infty ar^{n - 1} = \frac{a}{1 - r}
$$
> $|r|\ge 1$일 때 등비 급수는 발산한다.

### 보기 2

다음 등비 급수의 합을 찾아라.

$$
5 - \frac{10}{3} + \frac{20}{9} - \frac{40}{27} \dots
$$

**풀이**

$a_n = \frac{5 \times (-2)^{n - 1}}{3^{n - 1}} = 5\cdot \left(-\frac{2}{3}\right)^{n - 1}$ 임으로 $|r| = \frac{2}{3}$임으로 등비급수 $\sum_{n = 1}^\infty a_n$은 수렴한다.

등비급수가 수렴할 경우 $a / (1 - r)$임으로 급수의 합은 $5 / (1 + 2/3) = 3$이다.

### 보기 3

급수 $\sum_{n = 1}^\infty 2^{2n}3^{1 - n}$은 수렴하는가? 발산하는가?

**풀이**

$$
\sum_{n = 1}^\infty 2^{2n}3^{1 - n} = \sum_{n = 1}^\infty 4(4)^{n - 1}\cdot \left(\frac{1}{3}\right)^{n - 1}
$$

로 풀어 쓸 수 있고 $|r| = \frac{4}{3}$임으로 1보다 큼으로 급수는 발산한다.

### 보기 6

급수 $\sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{n(n + 1)}$이 수렴함을 보이고, 그 합을 찾아라

**풀이**

$\frac{1}{n(n + 1)}$을 부분분수로 풀면

$$
\begin{align}
\frac{1}{n(n + 1)} &= \frac{A}{n} + \frac{B}{n + 1} \\
1 &= A(n + 1) + Bn
\end{align}
$$

따라서 $A = 1, B = -1$임으로

$$
\sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{n} - \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{n + 1}이다.
$$
이들의 급수를 $\sum_{i = 1}^n \frac{1}{i} = s_n, \sum_{i = 1}^n \frac{1}{i + 1} = S_n$이라 하였을 때
$$
s_n = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{n}, \\
S_n = \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{n} + \frac{1}{n + 1}.
$$

$s_n - S_n = 1 - \frac{1}{n + 1}$임으로 $\lim_{n \to \infty} 1 - \frac{1}{n + 1} = 1$이다.

> <span style="color:blue">[6] 정리 </span>
> 급수 $\sum_{n = 1}^\infty a_n$이 수렴하면 $\lim_{n \to \infty}a_n$은 수렴한다.

> <span style="color:blue"> 참고 </span>
> 정리 [6]의 역은 일반적으로 참이 아니다. $\lim_{n \to \infty}a_n$이 수렴한다고 $\sum_{n \to 1}^\infty a_n$이 수렴한다는 보장은 없다. (e.g $\frac{1}{n}$의 수열은 0으로 수렴하지만 급수는 발산한다.)

> <span style="color:blue"> [7] 발산 판정법 </span>
> $\lim_{n \to \infty}a_n$이 존재하지 않거나 $\lim_{n \to \infty}a_n \ne 0$이면 급수 $\sum_{n = 1}^\infty a_n$은 발산한다. 

### 보기 8
급수 $\sum_{n = 1}^\infty \frac{n^2}{5n^2 + 4}$이 발산함을 보여라.

**풀이**

분자와 분모를 $\frac{1}{n^2}$을 곱하면 $\sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{5 + \frac{1}{n^2}}$이 된다.

[7]발산 판정법에 따르면 $\lim_{n \to \infty} a_n$이 존재하지 않거나 0이 아닐 경우에 급수 $\sum_{n = 1}^\infty a_n$은 발산한다. 

$$
\lim_{n \to \infty}\frac{1}{5 + \frac{1}{n^2}} = \frac{1}{5}
$$

임으로 수열 $\lim_{n \to \infty}a_n \ne 0$임으로 급수는 발산한다.

> <span style="color:blue"> 참고 </span>
> $\lim_{n \to \infty}a_n = 0$인 경우 급수가 발산하는지 수렴하는지는 알 수가 없다.

> <span style="color:blue">[8] 정리</span> 
> $\sum a_n, \sum b_n$이 수렴하는 급수이면, 세 급수 $\sum ca_n(\text{c is constant})$, $\sum (a_n + b_n)$, $\sum (a_n - b_n)$은 수렴하고 다음이 성립한다.
> 1. $\sum ca_n = c\sum a_n$
> 2. $\sum (a_n + b_n) = \sum a_n + \sum b_n$
> 3. $\sum (a_n - b_n) = \sum a_n - \sum b_n$

### 보기 9

$$
\sum_{n = 1}^\infty \left(\frac{3}{n(n + 1)} + \frac{1}{2^n} \right)
$$
의 합을 찾아라.

**풀이**

$$
\begin{align}
\sum_{n = 1}^\infty \left(\frac{3}{n(n + 1)} + \frac{1}{2^n} \right) &= 3\sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{n(n + 1)} + \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{2}\frac{1}{2^{n - 1}} \\
&= 3 + \frac{1/2}{1 - 1/2} \\
&= 4
\end{align}
$$

