# 8.6 거듭제곱 급수에 의한 함수의 표현

> $\frac{1}{1 - x} = 1 + x + x^2 \dots = \sum_{n = 0}^\infty x^n \quad (|x| < 1)$

이 식을 함수 $f(x) = 1/(1 - x)$을 거듭제곱 급수의 합으로 표현한 것으로 생각한다.

### 보기 1

식 $1 / (1 + x^2)$을 거듭제곱 급수의 합으로 표현하고, 수렴 구간을 찾아라.

**풀이**

$$
\begin{align}
\frac{1}{1 + x^2} &= \frac{1}{1 - (-x^2)} \\
&= \sum_{n = 0}^\infty (-1)^n(-x^2)^n
\end{align}
$$

등비급수 임으로 $x^2 < 1$, 즉 $|x| < 1$일 때 수렴함으로 $x$의 수렴 구간은 $(-1, 1)$이다.

### 보기 2

$1/(x + 2)$에 대한 거듭 제곱 급수 표현을 찾아라.

**풀이**

$$
\begin{align}
\frac{1}{x + 2} &= \frac{1}{2(1 + \frac{x}{2})} \\
&= \frac{1}{2(1 - (-x/2))} \\
&= \sum_{n = 0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^{n + 1}}x^n
\end{align}
$$

결국 $|-x/2| < 1$이어야 수렴함으로 수렴구간은 $|x| < 2$ 즉 $(-2, 2)$이다.

### 보기 3

$x^3/(x + 2)$에 대한 거듭제곱 급수 표현을 찾아라.

**풀이**

단순히 $x^3$이 곱해졌음으로 다음과 같이 급수로 풀어 낼 수 있다.

$$
\begin{align}
\frac{x^3}{(x + 2)} &= x^3\left(\frac{1}{(2 - (-x))} \right) \\
&= \sum_{n = 0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^{n + 1}}x^{n + 3}
\end{align}
$$

결국 $|-x/2| < 1$, $|x| < 2$이어야 함으로 수렴 구간은 $(-2, 2)$이다.

---

## 거듭제곱 급수의 미분과 적분

> <span style="color:blue"> [2]정리 </span>
> 거듭제곱 급수 $\sum c_n(x - a)^n$의 수렴 반지름이 $R > 0$일 때, 다음과 같이 정의된 함수 $f$는 구간 $(a - R, a + R)$에서 미분 가능하다. (그러므로 연속이다.)
> $$
f(x) = c_0 + c_1(x - a) + c_2(x - a)^2 \dots = \sum_{n = 0}^\infty c_n(x - a)^n
$$
> 그리고 다음이 성립한다.
> 1. $$
f'(x) = c_1 + 2c_2(x - a) + 3c_3(x - a)^2 \dots =  \sum_{n = 0}^\infty nc_n(x - a)^{n - 1}
$$
> 2. $$
\int f(x) \ dx = C + c_0(x - a) + c_1\frac{(x - a)^2}{2} + \dots = C + \sum_{n = 0}^\infty c_n\frac{(x - a)^{n + 1}}{n + 1}
$$
> 1, 2 의 거듭제곱 급수의 반지름은 모두 $R$이다.

### 보기 5
$1/(1 - x)^2$을 식 [1]을 미분해서 거듭 제곱 급수로 표현하라.

**풀이**

다음 식의 양변을 미분하면

$$
\frac{1}{1 - x} = 1 + x + x^2 \dots = \sum_{n = 0}^\infty x^n
$$

$$
\frac{1}{(1 - x)^2} = 1 + 2x + 3x^2 \dots = \sum_{n = 0}^\infty nx^{n - 1}
$$

따라서 수렴 구간은 $|x| < 1$로 원래 급수의 수렴 반지름 곧, $R = 1$과 같다.

### 보기 6

$\ln(1 + x)$에 대한 거듭제곱 급수 표현과 그것의 수렴 반지름을 찾아라.

**풀이**

$\ln(1 + x)$를 미분하면 $\frac{1}{1 + x}$가 된다. 

$$
\begin{align}
\frac{1}{1+x} &= \frac{1}{(1 - (-x))} \\
&= \sum_{n = 0}^\infty (-1)^nx^n
\end{align}
$$

이 급수에 대한 부정 적분을 구하면 

$$
\begin{align}
\int \frac{1}{1 + x} \ dx &= \sum_{n = 0}^\infty \frac{(-x)^{n + 1}}{n + 1} \\
\ln(1 + x) &= \sum_{n = 1}^\infty (-1)^{n - 1}\frac{x^n}{n} + C
\end{align}
$$

수렴 반지름 $R = 1$이 된다.

### 보기 8

$$
\begin{align}
\frac{1}{1+ x^7} &= \frac{1}{1 - (-x^7)} \\
&= \sum_{n = 0}^\infty (-1)^nx^{7n} \\
&= 1 -x^7 + x^{14} \dots \\
\int (1 - x^7 + x^{14}) \ dx &= x - \frac{x^8}{8} + \frac{x^{15}}{15} \dots \\
&= \sum_{n = 0}^\infty (-1)^n\frac{x^{7n + 1}}{7n + 1}
\end{align}
$$

등비 급수임으로 $|x| < 1$일 때 수렴함으로 수렴 반지름 $R$은 1이다.







